[31台港台電視] 港食力 逢星期五 2000-2030

自古以來，香港是一個很有實力更有食力的地方，主持黃大鈞分享煮食心得之餘，跟你輕鬆論盡時事。

平平常常「一餐飯」，盛載著不同人的不同故事。

「蔡檔」，蔡子強打開飲食檔案，講關於飲食文化二三事。

「古早味道」就是古舊的味道這個意思，令人懷念的一種味道，回味老香港的面貌。

第1集
教煮…【美式漢堡包】
美國公佈制裁名單，要求國際金融機構不能與被制裁人士有商業往來，下一步會否想吃漢堡包也受到限制？黃大鈞教你自家炮製美式漢堡包，毋懼制裁！

【移民前，一餐飯】
Chloe和丈夫帶著兩個小孩，第一次飛英國，就是移民當地，她形容有離家出走的感覺。舉家移民前除了匆忙執拾行李、與好友道別，Chloe把握時間與家人食飯相聚；平常一餐家常便飯變得不平常，當中夾雜著離別、不捨的滋味。

【蔡檔】午餐肉
最近某連鎖快餐店的一場「茶杯裡的『餐肉』風波」，勾起蔡子強昔日與午餐肉的一段「親密關係」；翻開午餐肉的檔案，原來我們之所以吃到午餐肉，跟二次大戰和美軍有關。

【古早味道—米】
大家能否想像到，新界一帶曾經米田處處……
除了本土米，香港每隔一段時間便會出現搶米潮？香港最早幾時出現搶米？我們又是否真的會「冇米落鑊」？

重播

上星期五睇移民家庭有啲sad

黃大鈞靚仔咗

支那麵

其實日本算係咁
將好多中國文化既野保留/保育/發揚光大

Poly

第2集—冬蔭功意粉

教煮…【冬蔭功意粉】
泰國近期連串反政府示威，不少畫面似曾相識，亦勾起黃大鈞N年前採訪泰國黃衫軍示威的經歷；今集會教煮一道有泰國特式的冬蔭功意粉，這道菜有五大元素，缺一不可。

【一年 一餐飯】
「理大圍城」一周年，一年前他在戰場替人做飯，一年已過，他仍然堅守在廚房…他是理大廚房佬，一輩子都跟廚房脫不了關係，他認為一頓好吃的飯又是怎樣的滋味？

【蔡檔】拉麵
香港人吃得最多的日本料理，相信是拉麵和壽司，但大家未必知道，拉麵成為我們視之為日本的國民料理，原來只不過是戰後短短半個世紀的事；最初，拉麵只是款式簡單的料理，發展至今日款式多多，要從七十年代講起…

【古早味道—涼茶】
烏卒卒、入口苦澀、過後回甘，一碗涼茶，亦見證香港的變遷，你對這一碗香港老味道又知道多少？

又抽777水

教煮…【三文魚釜飯】
今屆美國總統大選可算是香港人最關心的一次，比起選舉結果，黃大鈞更關心民主黨拜登的健康狀況，拜登多次在公開場合失言又記性轉差，令人質疑他是否患上認知障礙症。所以今集會教煮三文魚釜飯，這道菜結合地中海飲食元素，被認為或有效延緩腦退化。

【食一餐飯】阿嫲蒜醬
忘了每天早餐吃過甚麼、也忘記了孫兒的名字，但一餐飯的味道總令人忘記不了。

25歲乖孫照顧85歲患有認知障礙的嫲嫲，有日更加靈光一閃，想到讓嫲嫲剝蒜頭，動動腦筋之餘也製成獨一無二的蒜香醬。

【蔡檔】客家菜
「豆腐火腩飯，男人的浪漫」…但對於蔡子強而言，紅燒豆腐飯才是男人的浪漫，因為想當年紅燒豆腐飯比豆腐火腩飯便宜5毫子，可以浪漫得起。而紅燒豆腐即是客家菜的煎釀豆腐，客家菜是那個年代香港飲食的一大主流，原因跟香港經濟有莫大關係。

【古早味道】珍寶海鮮舫
受到疫情打擊，今年三月，珍寶海鮮舫宣佈暫停營業—「隨海而來，隨海而去」，這艘海上大皇宮成為不少香港人的集體回憶…

蔡志強，不了

第4集—大良炒鮮奶 04/12/2020

教煮…【大良炒鮮奶】
政府經常叫香港人把握大灣區機遇，其實大灣區除了機遇處處，美食亦區區有睇頭，今集教大家煮一個既易煮又美味的傳統順德菜—大良炒鮮奶。

【疫情下，一餐飯】
疫情持續近一年，第四波更來勢洶洶。前線化驗師、兩個小朋友的媽媽Amy指，化驗所自疫情爆發後需要24小時運作。輪更、長時間工作令Amy與家人吃一餐住家飯的機會減少；一餐飯雖然匆忙，但對Amy來說是難得休息、放鬆，陪伴小朋友的時間。

【蔡檔】紅湯
我們光顧港式西餐廳，侍應經常會問要「紅湯」還是「白湯」﹖紅湯即羅宋湯，白湯是忌廉湯，好像西餐就只有這兩種湯。而香港過往是英國殖民地，我們習以為常的西餐，最常喝的餐湯，為何不是來自英國，而是來自俄羅斯的羅宋湯呢？

【古早味道】街市
「菜心十蚊斤、龍躉六十蚊條、梅頭八十蚊斤…」去街市梗係要知行情啦，對於香港的街市你又知幾多？

黃大均講嘢有骨

乜原來黃大均黎

都抽得好明了 ...

轉咗髮型我都唔認得佢

集集都抽水

好正 講得好白

改版頭條新聞

第5集—龍蝦芝士通粉
教煮…【龍蝦芝士通心粉】
個個都話去外國讀書，想知道在外地留學有甚麼好吃？今集黃大鈞教大家煮留學必食菜式—芝士通心粉，一道價錢便宜又容易在外國超市買得到的留學生恩物，今次更加入升級食材，成為超邪惡龍蝦芝士通心粉！

【畢業。一餐飯】
廿多年前，鄧照華接手經營中大新亞書院的學生飯堂，自此為中大學生煮一餐飯。經歷過沙士，卻敵不過新冠肺炎，鄧經理說，要無奈關閉這個富有人味的學生飯堂。「留班」廿多年，六十多歲的他今年終於「畢業」，他的感受如何？為一代又一代的學生煮一餐飯又有甚麼感覺？

【蔡檔】兩餸飯
從前大學的學生飯堂，最著名的一道菜是所謂的「頹飯」。近年因為注重健康飲食，「頹飯」已經進化成賣相較好的「兩餸飯」、「三餸飯」，這跟台灣的自助餐有點相似。

【古早味道】雪糕車
擁有流動小販牌照的雪糕車，播住藍色的多腦河音樂，穿梭鬧市之間，是不少香港人的童年回憶。雪糕車可以四處流動，不過流動美食車就受到限制，最近更受疫情打擊而面臨「自然死亡」…

推

今日記得有post了

教煮…【葡國雞】
澳門回歸二十一周年，以往不少香港人喜歡「過大海」，除了會去賭場，更加鍾情澳門葡菜，不過因為疫情，短時間內都應該未能出行，所以今集教大家煮葡國雞，解一解鄉愁。

【一餐飯】最後一杯
位於中環百子里公園的「七一吧」營業近16年，最終因為租金問題宣佈結業。最後一夜，熟客紛紛前來舉杯告別。由「六四吧」到「七一吧」，老闆Grace指自己跟酒吧的顧客一起成長，見證城市變遷、社會大小故事。

【古早味道】土生葡菜
說起澳門，你會想起杏仁餅、賭場、抑或「葡國菜」？澳門曾經是葡萄牙的殖民地，你以為會找到正宗的葡國菜，但原來「葡撻」、「葡國雞」等澳門名物，是屬於另類的葡國菜…

【蔡檔】飲茶
街上遇到老朋友，寒喧幾句，別時不忘加上一句「得閒飲茶」。上茶樓飲茶，淵源於廣州「羊城美點」，是不少香港人的生活寫照。「飲茶」最重要的不在於各式各樣的點心，與家人聚首一堂，一邊飲茶一邊談談生活瑣碎事，才是飲

亂咁炒

好正

原來係銀髮族

有冇留意佢酒吧名

執左啦
之前叫

64吧 之後叫71吧

睇到好餓 D葡國雞

12

下下抽到應

胡椒味

應肚即飛

蘋果
氣泡
快速測試

呢個爸爸幾好幾正面

今集日式烹飪

你出現了

大鈞有睇post

What

港食力quote 咗你嗰句

香港料理

好睇

係

教煮【筑前煮】
踏入2021年，大家最關心的應該是疫情幾時會完，可以再出發。不少香港人視日本為第二個鄉下，今集黃大鈞教煮日本人過新年的食物：筑前煮。

【結婚 一餐飯】
Elvis和Karen愛在疫情蔓延時，二人在2018年開始籌備婚禮，計劃在2020年12月初結婚，但人算不如天算，結婚前一個月，第四波疫情爆發，政府在一個月內多次收緊婚禮及宴會人數上限，令籌備過程困難重重，直至結婚前三日，又再收到令他們措手不及的消息&hellip;

【蔡檔】筵席
我們從小到大出席過無數次的飲宴，甚麼「八大菜」、「兩熱葷」、「美點雙輝」&hellip;港式筵席的格局和菜式數目是否從來如此？

【古早味道】大牌檔
要食鑊氣小炒，識食的你，當然要光顧「大牌檔」﹗雖然「好天曬，落雨淋」，但這種街邊熟食檔，即叫即做的飲食模式，廣受大眾歡迎，你對大牌檔的前世今生又知道多少？

Hello
well done

新娘件衫......

又夠鐘

香港人撐香港人

教煮…【避風塘炒蝦】
最近新聞經常提到，一些國家聲稱要為香港人提供避風港，講到「避風」，避風塘小炒是香港地道美食，在未有避風港之前，先炒一味避風塘炒蝦，懷緬一下香港本土味道。

【香港人食香港菜】
若你愛這個地方，不如就吃來自這片土地的菜﹗「香港人食香港菜」近年成為不少人的口號，馬寶寶社區農場Becky說，自上年疫情以來，更多香港人希望可以食到本地蔬菜，但面對新界東北發展，「這個家」預計在今年內又要面對收地、拆遷的問題。
如若你愛這個家，請不要任由她倒下…

【古早味道】本地農業
新界地區曾經可是香港的「糧倉」，由五十年代開始，港英政府注重本地農業發展，例如會為農民提供低息貸款，而嘉道理農場又會向貧困農民贈送牛隻，所以直到八十年代，可謂本地農業的黃金年代。時至今日，本地農業式微，近年政府又提出發展新農業，究竟香港能否回復當年的黃金歲月？

【蔡檔】咖啡與咖啡館
有人曾經這樣形容咖啡：「黝黑如暗夜，炙熱如地獄，苦澀如失戀。」
原來咖啡其實不是源於歐美，反而是非洲及阿拉伯世界，更是回教世界重要的日常飲料。而咖啡館自由開放的氛圍，則成為了不少地方針砭時政的公共空間。

自己炸蒜用太多油

大家而家除咗圍爐之外，仲可以做啲咩？

中蝦 咁識食

d 油用黎煮餸都香 geh ....

等
港食力
咖啡

鈞鈞
蔡蔡

蔡子強: 苦澀如初戀 .... 你會沉溺於嗰種.. 近乎自虐式嘅苦澀

想聽蔡蔡唱國際歌

蔡子強根本垃撚圾
係學術界毒瘤
竟然有人鍾意佢唔那係呀嘛

鍾意佢夠感性

好想快啲睇下集

推定先

有一集講咗涼茶, 蔡蔡不如講下老火湯?

你地又會唔會加蛋

林普斯

我唔會

有線

真係好sad 唔同左就係唔同左

個節目比人借左咁

以前D小食

30萬150尺

炭爐雞蛋仔

佢衰啲咩

紅燒外婆肉

舊登仔: 衰情深

樓豬 pin this

好肚餓

好多波台手足上鏡

第11集—臘味炒糯米飯

教煮…【臘味炒糯米飯】
冬天食臘味糯米飯夠暖身，但生炒的話，費時又費力氣，今集主持黃大鈞教煮簡易版臘味炒糯米飯。還是比較喜歡傳統生炒？要不要來個初選決定？

【地上飛機餐】
新冠肺炎肆虐，全球停擺，令航空業步入寒冬，做了八年港龍機師的Jeffrey被裁，以往覺得很普通的飛機餐變得遙不可及。在不能飛的日子，有朋友轉行做巴士司機、的士司機、外賣速遞員，Jeffrey則選擇幫助流浪貓，放下飛機師身分繼續逆風而行。

【古早味道】蛇羹
「秋風起，三蛇肥」，因為蛇會儲足營養準備過冬，所以這段時間格外肥美。據說在中國，最早食蛇的是廣東人，李時珍《本草綱目》亦有記載：「南人嗜蛇…」。

【蔡檔】鋸扒
有一個說法，英國人吃了牛肉，才贏得了自由，到底兩者的淵源為何呢？
在香港，西餐廳的鐵板牛扒是港式飲食文化經典之一，原來當初是由一連鎖飲食集團將鐵板牛扒引進香港，自此在香港落地生根，吱吱聲四起。

又抽水

其實呢個節目係頭條新聞班底黎嫁

又係機組人員

呢個咪之前上Viu果個 個樣順眼咁多

好得意

好人一世平安

大鈞都係花生友

咩黎嫁....中西合壁

做埋下星期就冇

所以下次揀第二味

拿 你唔好誤會

最後一集

今季最後一集

夜更

香港無得救.........

橙汁佔橙嘅重量多過一半

抽到D水乾哂

5 1 ...

抽到D水橙汁乾哂

係喎

者係全部都係走難

大鈞同蔡強一定要有下一輯

正

香港人需要呢個節目

避重就輕先可以玩得長嘛